\documentclass{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumerate}

\geometry{a4paper} 

\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{gkai}

\title{数学归纳法}
\date{}
\author{张舒悦}
\maketitle

\section{教学目标}
\begin{enumerate}
\item 知道数学归纳法的基本原理.
\item 理解数学归纳法证题的两个步骤．
\item 初步应用数学归纳法证明一些简单的与正整数有关的恒等式.
\end{enumerate}

\section{教学重点}
\begin{itemize}
\item 初步应用数学归纳法证明一些简单的与正整数有关的恒等式.
\end{itemize}

\section{教学难点}
\begin{itemize}
\item  理解数学归纳法证题的两个步骤.
\end{itemize}

\section{教学过程}
\subsection{引入}
\subsubsection{生活实例}
你有一列很长的直立着的多米诺骨牌，如果你可以：
\begin{enumerate}[i]
\item 第一张骨牌会倒.
\item 只要任意一张骨牌倒了，那么与其相邻的下一张骨牌也会倒.
\end{enumerate}
$\divideontimes$[提问]: (全班学生)是否所有的骨牌都会倒?\\
那么便可以下结论：所有的骨牌都会倒.\\
$\divideontimes$[提问]: 为什么?\\
$\divideontimes$[叙述]: 根据i, 第一张骨牌会倒. 根据ii, 第一张骨牌会倒, 与其相邻的第二张也会倒. 接着, 紧接着的第三张也会倒\dots\\
$\divideontimes$[叙述]: 同学们可以思考下别的类似生活中的例子, 例如早操列队对齐.\\
$\divideontimes$[总结]: 多米诺骨牌满足两个条件, 其一是第一个满足结论, 其二是如果任何一个满足结论, 那么其后紧接着的一个也满足结论.\\
$\divideontimes$[衔接]: 接着, 我们来试试看通过多米诺骨牌效应来解决一个数学问题. 

\subsubsection{类比解决数学问题}
类比多米诺骨牌过程, \\例题1: 数列${a_n}$是等差数列, $a_1 = 1$, $d=3$, 证明其通项公式为$a_n = 1 + 3(n-1).\hspace{3mm}(n \in \mathbb{N}^*)$ \\
$\divideontimes$[叙述]假如这是根据规律归纳而后猜想的命题, 此时要验证它的真假. 请问改如何做? \\
$\divideontimes$[停顿]给予其思考时间.\\
\begin{enumerate}[i]
\item 当$n = 1$时, 左边$= a_1 = 1$, 右边$= 1 + 3 \times (1-1) = 1$.\\左边 = 右边, 等式成立.\\
$\divideontimes$[提问]: (全班同学)多米诺骨牌效应中给出的第二条件是一块骨牌和其接着的一块骨牌的关系. 那么对于数列呢?\\
$\divideontimes$[预案]: 数列的项和其后一项.\\
$\divideontimes$[提问]: 思考下什么公式是表达着两者的关系的?  \\
$\divideontimes$[预案]: 递推公式.
$\divideontimes$[书写]: 写出等差数列的递推公式.

\item 假设当$n = k (k \in \mathbb{N}^*, k \ge 1)$时, 等式成立, 即$a_k = 1 + 3(k-1).$\\那么当$n = k + 1$时, $a_{k+1} = a_k + 3 = 1 + 3(k-1) + 3 = 1 +3[(k + 1) - 1], $等式也成立.
$\divideontimes$[探讨]k的范围应该是什么?\\
$\divideontimes$[强调]为了靠近结论, 应注意下标的对应.
\end{enumerate}
$\therefore$根据1, 2可以断定, 通项公式$a_n = 1 + 3(n-1)$对任何$n \in \mathbb{N}^*$都成立.

\subsubsection{定义}
这是数学家通过对正整数的深入研究, 找到的\\
$\divideontimes$[叙述并书写]: 一种证明与正整数$n$有关的数学命题的简单有效的方法, 其关键步骤如下：
\begin{enumerate}[i]
\item 证明当$n$取第一个值$n_0$时结论正确；
\item 假设当$n = k (k \in \mathbb{N}^*, k \geq n_0)$ 时结论正确, 证明当$n = k + 1$时结论也正确．
\end{enumerate}
完成这两个步骤后, 就可以断定命题对从$n_0$开始的所有正整数$n$成立.\\这种证明方法叫做数学归纳法(mathematical induction)．\\
$\divideontimes$[强调]: $k$的范围需注意.\\
$\divideontimes$[回顾并提问]: 例题1则是采用了这种数学归纳法. 请问例题1中的$N_0$是多少?\\
$\divideontimes$[提问]: $N_0$可以不是1吗?\\
$\divideontimes$[预案]: $N_0$可以是任何一个自然数.

\subsection{两个步骤的必要性}
\subsubsection{第一步的必要性}
反例1: 对于例题1中将$a_1 = 1$改成$a_1 = 2.$

\subsubsection{第二步的必要性}
反例2: 法国大数学家费尔马发现$2^{2^n} + 1$当$n=0, n=1, n=2, n=3, n=4$的时候, 它的值分别等于3, 5, 17, 257, 65537, 这5个数都是素数. 他据此猜想$2^{2^n} + 1(n \in \mathbb{N}^*)$的值都是素数.\\
请同学用计算器计算$n = 5$时的值, 并将该值除以641($2^{2^5} = 641 \times 6700417$).
$\divideontimes$[协作]: 请同学们用计算器验证.\\
$\divideontimes$[说明]: 这最早是由另一位瑞士大数学家欧拉发现的.  
\\[2ex]$\divideontimes$[叙述]: 由此可见数学归纳法证明的命题的这两个步骤是缺一不可的.

\subsection{简单应用}
例题2: 用数学归纳法证明
$$1^2 + 2^2 + 3^2 + \cdots + n^2 = \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}.\hspace{3mm}(n \in \mathbb{N}^*)$$
解: $\divideontimes$[提示]: 请大家回忆数学归纳法证明的两个步骤.\\
\begin{enumerate}[i]
\item 当$n = 1$时, 左边$= 1^2 = 1$, 右边$= \frac{1 \times (1 + 1) \times (2 \times + 1)}{6} = 1$.\\左边 = 右边, 等式成立.
\item 假设当$n = k (k \in \mathbb{N}^*, k \ge 1)$时, 等式成立, 即$1^2 + 2^2 + 3^2 + \cdots + k^2 = \frac{k(k + 1)(2k + 1)}{6}.$
\\当$n = k + 1$时, \\$1^2 + 2^2 + 3^2 + \cdots + k^2 + (k + 1)^2\\= \frac{k(k + 1)(2k + 1)}{6} + (k+1)^2\\= \frac{(k + 1)(2k^2 + k + 6k +6)}{6}\\= \frac{(k + 1)(k + 2)(2k + 3)}{6}\\= \frac{(k + 1)[(k + 1) + 1][2(k + 1) + 1]}{6}$, \\等式也成立.
\end{enumerate}
$\divideontimes$[引导]: 思考k的范围.\\
$\divideontimes$[引导并书写]: 我们可以先看一下我们要证的结论的形式应该是什么样子的; 将写$k + 1$替换$n$后的式子写在旁边. 变形的时候, 提示提取公因式$k + 1$.\\
$\divideontimes$[提问]: 是否完成了整个证明过程?\\
$\therefore$根据1, 2可以断定, $1^2 + 2^2 + 3^2 + \cdots + n^2 = \frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}$对任何$n \in \mathbb{N}^*$都成立.

\subsection{小结}
\begin{itemize}
\item 适用范围: 证明某些与正整数$n$有关的论断的正确性.
\item 已知条件与步骤:
\begin{itemize}
\item 递推的起点: 初始条件 + 猜想.
\item 递推的依据: 递推关系 + 猜想.
\end{itemize}
\end{itemize}
$\divideontimes$[提问]: 数学归纳法适用范围是什么?\\
$\divideontimes$[预案]: 正整数 + 验证正确性. \\
$\divideontimes$[协作]: 我们的已知条件和步骤应该是怎么样的?\\

\subsection{思考题}
\begin{itemize}
\item[-] 数学归纳法的变形1: 只针对偶自然数或只针对奇自然数.
\item[-] 数学归纳法的变形2: 只针对满足某些条件的自然数.
\end{itemize}

\subsection{作业}
\begin{itemize}
\item 用数学归纳法证明
$$1 + 3 + 5 + \cdots + (2n-1) = n^2.\hspace{3mm}(n \in \mathbb{N}^*)$$
\item (选做)$$S_n = 1 \times 2 + 2 \times 3 + 3 \times 4 + \cdots + n(n+1). \hspace{3mm}(n \in \mathbb{N}^*)$$
$S_1 =  2 = \frac{1}{3} \times 1 \times 2 \times 3,$ \hspace{6mm} $S_2 =  8 = \frac{1}{3} \times 2 \times 3 \times 4,$  \hspace{6mm} $S_3 =  20 = \frac{1}{3} \times 3 \times 4 \times 5,$\\
$S_4 =  40 = \frac{1}{3} \times 4 \times 5 \times 6,$ \hspace{6mm}$S_5 =  70 = \frac{1}{3} \times 5 \times 6 \times 7.$
\begin{enumerate}
\item 猜想$S_n$,
\item 求$f(k) = S_{k+1} - S_k$,
\item 用数学归纳法证明你的猜想.
\end{enumerate}
\end{itemize}

\end{CJK}
\end{document}